# 《MySQL实战45讲》  
## 基础篇  
### 2 日志系统：更新语句流程  

## 实践篇  
### 20 幻读  
### 21 加锁原则  
两个“原则”、两个“优化”和一个“bug”:  
原则 1：加锁的基本单位是 next-key lock。希望你还记得，next-key lock 是前开后闭区间。  
原则 2：查找过程中访问到的对象才会加锁。  
优化 1：索引上的等值查询，给唯一索引加锁的时候，next-key lock 退化为行锁。  
优化 2：索引上的等值查询，向右遍历时且最后一个值不满足等值条件的时候，next-key lock 退化为间隙锁。  
一个 bug：唯一索引上的范围查询会访问到不满足条件的第一个值为止。  
### 22 临时提升性能  
**短连接**  
**慢查询**  
**QPS突增**  
### 23 怎么保证数据不丢  
**binlog写入机制**  
**redo log写入机制**  
### 34 可不可以使用join  
### 35 join怎么优化  
### 36 为什么临时表可以重名  
### 37 什么时候可以使用内部临时表  
### 38 Memory引擎  

### 39 自增主键为什么不连续  
- 唯一键冲突  
- 事务回滚  
**不同的引擎对于自增值的保存策略不同**  
- MyISAM 引擎的自增值保存在数据文件中。  
- InnoDB 引擎的自增值，其实是保存在了内存里，并且到了 MySQL 8.0 版本后，才有了“自增值持久化”的能力，也就是才实现了“如果发生重启，表的自增值可以恢复为 MySQL 重启前的值”，具体情况是：  
   
- 在 MySQL 5.7 及之前的版本，自增值保存在内存里，并没有持久化。每次重启后，第一次打开表的时候，都会去找自增值的最大值 max(id)，然后将 max(id)+1 作为这个表当前的自增值。﻿举例来说，如果一个表当前数据行里最大的 id 是 10，AUTO_INCREMENT=11。这时候，我们删除 id=10 的行，AUTO_INCREMENT 还是 11。但如果马上重启实例，重启后这个表的 AUTO_INCREMENT 就会变成 10。﻿也就是说，MySQL 重启可能会修改一个表的 AUTO_INCREMENT 的值。  
- 在 MySQL 8.0 版本，将自增值的变更记录在了 redo log 中，重启的时候依靠 redo log 恢复重启之前的值。
### 44 一些问题  
**join的写法**  
**Simple Nested Loop Join 的性能问题**  
**distinct 和 group by 的性能**
不需要执行聚合函数时，distinct 和 group by 这两条语句的语义和执行流程是相同的，因此执行性能也相同。  
**备库自增主键问题**  

### 45 自增id用完 
每种自增 id 有各自的应用场景，在达到上限后的表现也不同：  
- 表的自增 id 达到上限后，再申请时它的值就不会改变，进而导致继续插入数据时报主键冲突的错误。  
- row_id 达到上限后，则会归 0 再重新递增，如果出现相同的 row_id，后写的数据会覆盖之前的数据。  
- Xid 只需要不在同一个 binlog 文件中出现重复值即可。虽然理论上会出现重复值，但是概率极小，可以忽略不计。  
- InnoDB 的 max_trx_id 递增值每次 MySQL 重启都会被保存起来，所以我们文章中提到的脏读的例子就是一个必现的 bug，好在留给我们的时间还很充裕。  
- thread_id 是我们使用中最常见的，而且也是处理得最好的一个自增 id 逻辑了。  
当然，在 MySQL 里还有别的自增 id，比如 table_id、binlog 文件序号等，不同的自增 id 有不同的上限值，上限值的大小取决于声明的类型长度。  
 
